\section{Введение}

Выделение головы - это задача компьютерного зрения, суть которой заключается в автоматическом нахождении человеческих голов в мультимедийных данных, таких как изображения или видео. Задача выделения головы человека тесно связана с задачей выделения лица, преимущество находить именно голову человека, а не лицо, заключается в том, что голову можно находить с любых ракурсов и не требуется фронтальность. Более общей задачей является задача выделения произвольных обьектов, которая является актуальной задачей компьютерного зрения, что можно увидеть по количеству публикаций и соревнований.

Несмотря на то, что данная задача стоит перед исследователями не одно десятилетие, не существует достаточно надежных систем, которые обнаруживают и распознают людей в любых условиях. Такие системы не могут использоваться для идентификации наравне с системами, использующие биометрические данные человека, такие как отпечаток пальца или радужная оболочка глаза. Сложность заключается в большой вариативности искомых объектов, которая связана с изменениями освещения, ракурса, малым размеров голов, наличием головных уборов или очков. Для видеопотоков количество проблем еще больше: невысокое разрешение, шумы матрицы, движение людей и их перекрытие, артефакты сжатия. Таким образом, в общем случае задача выделения голов людей не является полностью решенной.

Результаты работы имеют большую практическую значимость. Можно привести некоторые наиболее важные применения:

\begin{itemize}
    \item Системы безопасности

    В настоящее время стали широко применятся системы видеонаблюдения для обеспечения безопасности, и число таких систем только увеличивается. Возникает необходимость в быстром и надежном алгоритме выделения голов людей для последующего анализа и распознавания. При этом вычислительные ресурсы обычно очень ограничены, стало актуальным переносить алгоритм выделения голов в процессор самой камеры.
    Использование данного алгоритма позволяет системе выбирать из общего потока лишь наиболее важные кадры с людьми и, таким образом, сократить объем передаваемых данных и уменьшить размер сохраняемого архива. При этом важно, чтобы алгоритм выделения не имел ошибок первого рода, то есть не пропускал реальные головы людей, ошибка второго рода, то есть ложное обнаружение, не столь критична, так как в последующем небольшое число сохраненных кадров будет анализироваться либо человеком, либо другим, более надежным алгоритмом.

    \item Маркетинг

    \begin{figure}
        \centering
        \includegraphics[width=0.8\textwidth]{queue.png}
        \caption{Выделение голов людей в очередях магазина.}
    \end{figure}

    Число систем для анализа и подсчета статистики на основе информации с камер растет с каждым годом, и они становятся действительно полезными инструментами для оптимизации продаж и повышения конверсии. Такие системы могут, например, подсчитывать число уникальных посетителей магазина, строить тепловые карты прохода клиентов, распознавать нежелательных клиентов или, наоборот, определять VIP-клиентов. Возможно оптимизировать показ рекламы на основе информации о ее актуальных наблюдателях, оценивать степень привлекательности товара.

    Еще одно из применений - подсчитывать число людей в очереди, на основе этой информации можно в автоматическом режиме уведомлять владельца магазина или заведения о большой очереди, либо показывать информационное табло для посетителей о том, в какую очередь лучше встать, пример такой системы - \textit{Quelytics}, показана на рисунке 1. Еще одно из интересных применений - анализ видеопотока с ТВ, распознавая известных людей в кадре, можно собирать статистику и оценивать популярность того или иного человека, пример такой системы - \textit{Mediametrics}.

    Основным требованием к алгоритму выделения головы является высокая точность работы, при этом могут быть выделены значительные вычислительные ресурсы, что позволяет использовать более сложные алгоритмы. Одной из основных проблем при использовании алгоритма на видеопотоках с камер магазинов является повторяющиеся ложные обнаружения на сложных сценах, где имеется большое число объектов, например, полка с товарами. Эту проблему можно решить добавлением в алгоритм этапа постфильтрации результатов.

    \item Мобильные приложения и социальные сети

    Одно из самых популярных приложений в \textit{Apple Store} и \textit{Google Play} является приложение \textit{MSQRD}, которое позовляет заменять лица людей в видео в реальном времени и добавлять различные эффекты к лицу. Один из этапов работы данного алгоритма - определение положения головы человека в кадре и ее сопровождение. Кроме того, в настоящий момент повсеместно в социальных сетях и на сайтах знакомств стали применяться алгоритмы выделения головы человека. Например, \textit{Facebook} автоматически определяет друзей на загруженных фотографиях.
    % Еще один из примеров - камера в смартфоне IPhone позволяет запечатлеть лучшие кадры человека, в тот момент когд он улыбается, или

\end{itemize}

Выделение головы человека является первым этапом работы вышеупомянутых систем, поэтому качество работы алгоритма непосредственно влияет на качество работы системы в целом. Таким образом, можно сказать, что результаты работы алгоритма активно используются в том числе и в крупных коммерчесих проектах. В случае работы алгоритма в видеопотоке, необходима высокая скорость и хорошая точность работы при ограниченных ресурсах. В данной работе рассматривается оптимизация алгоритма именно для работы над видеопотоками.